在**數學**裡的**範疇論**中，**極限**的概念融貫了多種構造，包括和、積等等；範疇論中許多[泛性質也可從極限來理解](../Page/泛性質.md "wikilink")。

極限分為**極限**與**餘極限**（又稱**上極限**），彼此的定義相對偶。在不同場合的別名及英譯如下表：

|                  |                       |                             |
| ---------------- | --------------------- | --------------------------- |
| 餘極限/上極限（colimit） | 正（向）極限（direct limit）  | 歸納極限（inductive limit）       |
| 極限（limit）        | 逆（向）極限（inverse limit） | 投射極限/射影極限（projective limit） |

本條目用語取**歸納極限**與**射影極限**。

## 定義

一[範疇](../Page/範疇_\(數學\).md "wikilink") *C* 中的極限及上極限可用 *C*
中的圖示來定義。形式上，*C* 中類型 *J*
的[圖示是指一個由](../Page/圖示_\(範疇論\).md "wikilink") *J*
映射至 *C* 的[函子](../Page/函子.md "wikilink")：

  -
    *F* : *J* → *C*.

範疇 *J* 稱之為「索引範疇」，圖示 *F* 可想做是以 *J* 索引 *C* 內的物件及態射。*J*
實際的物件及態射為何並不重要，關鍵在於之間的互動。

通常，最感興趣的情況是當類型J為[小範疇或](../Page/小範疇.md "wikilink")[有限範疇之時](../Page/有限集合.md "wikilink")，此類圖示分別被稱為「小圖示」及「有限圖示」。

### 極限

設 *F* : *J* → *C* 為一個在範疇 *C* 中類型 *J* 的圖示。一個對應於 *F*
的「[錐體](../Page/錐體_\(範疇論\).md "wikilink")」是指 *C* 中的一物件
*N* ，具有可以 *J* 內之物件 *X* 索引的態射族 ψ<sub>*X*</sub> : *N* → *F*(*X*)，使得對每個 *J*
內的態射 *f* : *X* → *Y*，均有 *F*(*f*) o ψ<sub>*X*</sub> = ψ<sub>*Y*</sub>。

圖示 *F* : *J* → *C* 的**極限**是一個對應於 *F* 的錐體 (*L*, φ)，使得對所有其他對應於 *F* 之錐體
(*N*, ψ)，總存在一個「唯一的」態射 *u* : *N* → *L*，使得對所有 *J* 中的 *X*，φ<sub>*X*</sub> o
*u* = ψ<sub>*X*</sub>。
[Functor_cone_(extended).svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Functor_cone_\(extended\).svg "fig:Functor_cone_(extended).svg")
可以說，錐體 (*N*, ψ) 能被唯一的因子 *u* 分解成錐體 (*L*, φ)。此一態射 *u* 有時稱為「中介態射」。

極限亦稱之為「[泛錐體](../Page/錐體_\(範疇論\).md "wikilink")」，因為其所具有之[泛性質](../Page/泛性質.md "wikilink")（詳見下文）。如同每個泛性質一般，上述定義敘述了一個有關一般性的對稱狀態：極限物件
*L* 夠一般，能讓所有其他錐體分解；另一方面，*L* 也必須夠特殊，每個錐體都只可能有「一個」因子。

極限也可視為是在對應於 *F*
的[錐體範疇內的](../Page/錐體範疇.md "wikilink")[終對象](../Page/始對象和終對象.md "wikilink")。

圖示可能不存在極限；但若一個圖示存在極限，則此一極限一定是唯一的：在[同構下是唯一的](../Page/同構.md "wikilink")。

### 上極限

極限及錐體的[對偶概念是上極限及上錐體](../Page/對偶_\(範疇論\).md "wikilink")。雖然可直接將上述定義的所有態射反轉，以得到上極限及上錐體之定義，但下文仍將明確敘明之：

圖示 *F* : *J* → *C* 的「[上錐體是指](../Page/錐體_\(範疇論\).md "wikilink") *C* 中的一物件
*N*，具有可以每個 *J* 中的物件 *X* 索引的態射族

  -
    ψ<sub>*X*</sub> : *F*(*X*) → *N*

使得對每個 *J* 內的態射 *f* : *X* → *Y*，均有 ψ<sub>*Y*</sub> o *F*(*f*)=
ψ<sub>*X*</sub>。

圖示 *F* : *J* → *C* 的**上極限**是 *F* 的上錐體 (*L*, \(\phi\))，使得對所有其他對應於 *F*
的上錐體 (*N*, ψ)，總存在一個「唯一的」態射 *u* : *L* → *N*，使得對所有 *J* 中的 *X*，*u*
o \(\phi\)<sub>*X*</sub> = ψ<sub>*X*</sub>。

[Functor_co-cone_(extended).svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Functor_co-cone_\(extended\).svg "fig:Functor_co-cone_(extended).svg")

上極限也稱為「[泛上錐體](../Page/錐體_\(範疇論\).md "wikilink")」，也可視為是在對應於 *F*
的[上錐體範疇內的](../Page/錐體_\(範疇論\).md "wikilink")[始對象](../Page/始對象和終對象.md "wikilink")。

如同極限一般，若圖示 *F* 存在上極限，則此上極限在同構下是唯一的。

### 歸納系統與射影系統

以下固定一個範疇\(\mathcal{C}\)，並探討其中的極限。為避免[集合的悖論](../Page/集合.md "wikilink")，我們將固定一個[宇宙](../Page/宇宙_\(範疇論\).md "wikilink")\(\mathcal{U}\)，並假定\(\mathcal{C}\)是\(\mathcal{U}\)-範疇，即：對任意兩個對象\(X, Y\)，態射集\(\mathrm{Hom}_\mathcal{C}(X,Y)\)同構於\(\mathcal{U}\)裡的某個集合。\(\mathbf{Set}\)表所有\(\mathcal{U}\)裡的集合構成的範疇。

設\(I\)為對\(\mathcal{U}\)的一個[小範疇](../Page/小範疇.md "wikilink")，所謂**歸納系統**（或稱**I-圖**）係指一個函子\(\alpha: I \rightarrow \mathcal{C}\)，**射影系統**則指一函子\(\beta: I^{\mathrm{op}} \rightarrow \mathcal{C}\)。

形象地說，歸納系統不外是給定\(\mathcal{C}\)中一族對象\(\{X_i : i \in I\}\)，對每個態射\(i \rightarrow j\)都有\(\mathcal{C}\)中對應的態射\(X_i \rightarrow X_j\)，且此對應在態射的合成下不變。射影系統對應的態射則反向：\(X_i \leftarrow X_j\)。

固定一對象\(X \in \mathcal{C}\)，對任意歸納系統α或射影系統β，可定義從\(I^\mathrm{op}\)到\(\mathbf{Set}\)的函子

\[\mathrm{Hom}_\mathcal{C}(\alpha, X): i \mapsto \mathrm{Hom}(\alpha(i), X)\]

\[\mathrm{Hom}_\mathcal{C}(X, \beta): i \mapsto \mathrm{Hom}(X, \beta(i))\]

我們將遵循[可表函子的哲學](../Page/可表函子.md "wikilink")，從集合的射影極限出發。暫設\(\mathcal{C} = \mathbf{Set}\)，\(\mathbf{Set}\)上的歸納系統不外是\(I\)上的[預層](../Page/層_\(數學\).md "wikilink")。給定一個歸納系統β，定義：

\[\varprojlim \beta := \{ (x_i) \in \prod_{i \in I} \beta(i) : \forall i,j \in I, s \in \mathrm{Hom}(i,j) \; \beta(s)(x_j) = x_i \}\]

  -
    （注意：若\(I\)是空範疇，對應的射影極限是[單元素集合](../Page/單元素集合.md "wikilink")。）

可手工驗證下述自然同構：

\[\mathrm{Hom}_\mathbf{Set}(X, \varprojlim \beta) \stackrel{\sim}{\rightarrow} \varprojlim \mathrm{Hom}_\mathbf{Set}(X, \beta)\]

## 若干例子

### 始對象與終對象

令\(I\)為空範疇，此時的歸納極限與射影極限（若存在）便分別滿足泛性質

\[\forall X \in \mathcal{C},  |\mathrm{Hom}(X, \varprojlim \emptyset)| =  |\mathrm{Hom}(\varinjlim \emptyset, X)| = 1\]

這不外就是\(\mathcal{C}\)裡的[始對象與](../Page/始對象.md "wikilink")[終對象](../Page/始對象.md "wikilink")。

### 纖維積與纖維餘積

令\(I\)為離散範疇（即：其間只有恆等態射），此時歸納及射影系統不外只是一族\(\mathcal{C}\)的對象\(\{ X_i: i \in I \}\)，對應的歸納極限及射影極限稱作餘積（又稱上積）與[積](../Page/積_\(範疇論\).md "wikilink")。

令\(I\)為範疇\(\bullet \longleftarrow \bullet \longrightarrow \bullet\)；設\(\alpha: I \rightarrow \mathcal{C}\)對應於\(Y_1 \stackrel{f_1}{\longleftarrow} X \stackrel{f_2}{\longrightarrow} Y_2\)。若其歸納極限存在，稱之\(Y_1, Y_2\)對\(X\)的[纖維餘積](../Page/纖維餘積.md "wikilink")，寫作\(Y_1 \sqcup_X Y_2\)。

對偶地看，對於\(\beta: I^\mathrm{op} \rightarrow \mathcal{C}\)，對應於\(X_1 \stackrel{f_1}{\longrightarrow} Y \stackrel{f_2}{\longleftarrow} X_2\)，若其射影極限存在，稱之\(X_1, X_2\)對\(Y\)的[纖維積](../Page/纖維積.md "wikilink")，寫作\(X_1 \times_Y X_2\)。

纖維積與纖維餘積可視為「相對」版本的積與餘積。若存在終對象（或始對象），則積（或餘積）可視為對該對象的纖維積（或纖維餘積）。

### 核與上核

核（kernel）與餘核（cokernel，又譯上核），有時也稱等化子（equalizer）與餘等化子（coequalizer）。考慮對應到
\(X_0 \overset{f}{\underset{g}{\rightrightarrows} } X_1\)
的歸納或射影系統，此時的歸納極限\(\mathrm{Coker}(f,g)\)稱作上核，射影極限\(\mathrm{Ker}(f,g)\)稱作核。它們的泛性質圖解如下：

  -
    [<File:DiagramKernelCokernel.png>](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:DiagramKernelCokernel.png "fig:File:DiagramKernelCokernel.png")

在[加法範疇中僅須考慮](../Page/加法範疇.md "wikilink")\(g=0\)的狀況，上述概念遂歸結為[同調代數所探討的的核與餘核](../Page/同調代數.md "wikilink")。

## 性質

### 極限之交換

設\(I,J\)為小範疇，\(\alpha: I \times J \rightarrow \mathcal{C}\)為歸納系統，則有自然同構

\[\varinjlim_{i,j} \alpha(i,j)  = \varinjlim_i \varinjlim_j \alpha(i,j) = \varinjlim_j \varinjlim_i \alpha(i,j)\]
將箭頭反向，對射影系統\(\beta: (I \times J)^\mathrm{op} = I^\mathrm{op} \times J^\mathrm{op} \rightarrow \mathcal{C}\)亦有自然同構

\[\varprojlim_{i,j} \beta(i,j)  = \varprojlim_i \varprojlim_j \beta(i,j) = \varprojlim_j \varprojlim_i \beta(i,j)\]

歸納極限與射影極限通常不交換，一個格外有用的結果是：若\(I\)是[濾通範疇](../Page/濾通範疇.md "wikilink")，則\(\varinjlim_I\)與任意\(\varprojlim_J\)交換。

### 完備性

若一個範疇內存在任意的（小）射影極限，則稱之**完備範疇**；完備的充要條件是存在任意的積與核。

將箭頭反向，遂得到**上完備範疇**的定義及其充要條件。

### 正合函子

考慮一個函子\(F: \mathcal{C} \rightarrow \mathcal{C'}\)。

  - 若\(\mathcal{C}\)裡存在任意的有限射影極限，且\(F\)與有限射影極限交換，則稱\(F\)為**左正合**。
  - 若\(\mathcal{C}\)裡存在任意的有限歸納極限，且\(F\)與有限歸納極限交換，則稱\(F\)為**右正合**。
  - 若上述條件同時被滿足，則稱\(F\)為**正合**。

在[阿貝爾範疇中](../Page/阿貝爾範疇.md "wikilink")，上述定義回歸到[同調代數中的定義](../Page/同調代數.md "wikilink")。

根據極限的泛性質，\(\mathrm{Hom}(-,-)\)函子無論對哪個變數都是左正合的。

設\((F,G)\)是一對伴隨函子。若\(\mathcal{C}\)存在任意有限歸納極限，則\(F\)右正合；若存在任意有限射影極限，\(G\)左正合。此法可建立許多函子的正合性。

## 具體實例

### 集合論

  - 定義中已構造集合的（小）射影極限。對於任意一個小範疇\(I\)及歸納系統\(\alpha: I \rightarrow \mathbf{Set}\)，其歸納極限亦存在，定義為下述商集：

\[\varinjlim \alpha := \dfrac{\coprod_{i \in I} \alpha(i)}{(\exists i_1 \rightarrow \cdots \rightarrow i_n, x \in \alpha(i_1) \mapsto \cdots \mapsto y \in \alpha(i_n)) \Rightarrow (x \sim y)}\]

  - 兩個集合的纖維積與上積為

\[Y_1 \sqcup_X Y_2 = Y_1 \sqcup Y_2 / \{ f_1(y_1) = f_2(y_2) \Rightarrow x_1 \sim x_2~\}\]

\[X_1 \times_Y X_2 = \{(x_1,x_2) \in X_1 \times X_2 : f(x_1)=f(x_2) \}\]

  - 設\(f,g: X_0 \rightarrow X_1\)，則

\[\mathrm{Ker}(f,g) = \{x_0 \in X_0 : f(x_0)=g(x_0) \}\]，這是「等化」一詞的來由。

\[\mathrm{Coker}(f,g) = X_1 / \{\forall x_0 \in X_0, f(x_0) \sim g(x_0) \}\]

  - \(\mathbf{Set}\)是完備且上完備的。

### 拓撲空間

拓撲空間範疇\(\mathbf{Top}\)也是完備且上完備的。各種極限構造與集合相同，惟須安上適合的商拓撲或子空間的誘導拓撲。

特別是可以構造一族無窮多個拓撲空間的極限及逆極限，此時相應的拓撲稱作始拓撲或終拓撲。此類構造在[泛函分析及](../Page/泛函分析.md "wikilink")[同倫理論中特別有用](../Page/同倫.md "wikilink")。

一個拓撲空間\(X\)滿足[豪斯多夫性質的充要條件是](../Page/豪斯多夫空間.md "wikilink")\(p_1, p_2: X \times X \rightarrow X\)的核\(\Delta: X \rightarrow X \times X\)是閉浸入，將此性質推廣到概形上，則得到[分離概形](../Page/分離概形.md "wikilink")。

### 概形

概形範疇\(\mathbf{Sch}\)（或相對版本\(\mathbf{Sch}_{/S}\)）有終對象\(\mathrm{Spec}\mathbb{Z}\)（或\(S\)），並存在有限的纖維積。

### 抽象代數

[阿貝爾群範疇](../Page/阿貝爾群.md "wikilink")\(\mathbf{Ab}\)或一個環\(R\)上的模範疇\(\mathbf{Mod}_R\)都是完備且上完備的。函子的正合性對應到交換代數裡的正合性概念。

射影極限的一個典型例子是[p進整數](../Page/p進數.md "wikilink")：\(\mathbb{Z}_p := \varprojlim_n \mathbb{Z}/p^n\mathbb{Z}\)。

## 文獻

  - Masaki Kashiwara and Pierre Schapira, *Categories and Sheaves*,
    Springer. ISBN 3540279490

## 外部連結

  - [Categories, sites, sheaves and stacks /Pierre
    Schapira](https://web.archive.org/web/20070402075309/http://www.institut.math.jussieu.fr/~schapira/polycopies/Sta.pdf)

[Category:范畴中的极限](../Category/范畴中的极限.md "wikilink")